# جميل أكبر

![](assets/images/banner.jpeg)

ولد جميل عبد القادر محمد عابد فاضل أكبر بمدينة الطائف في الحجاز بتاريخ 23 رمضان 1373هجرية الموافق 26 مايو 1954 ميلادي.
بعد التدريس بجامعة الدمام، هو الآن أستاذ بجامعة السلطان محمد الفاتح الوقفية في أسطنبول
كتب له جون هبراكن John Habraken رئيس قسم العمارة لأربعة عشر سنة في MIT, الآتي: "لا أظن أنني طيلة حياتي التدريسية مررت بطالب في كفاءة جميل أكبر في مزج المهارات البحثية مع المقدرة على البناء التنظيري، والذي أحضره معه إلى MIT".
ومن المعروف ان جامعة MIT هي من أفضل ثلاث جامعات في العالم إن لم تكن الأولى في التصنيفات. 

حصل جميل عبد القادر محمد عابد فاضل أكبر على البكالوريوس من جامعة الملك سعود بالرياض (1977) وعلى درجتي الماجستير والدكتوراه (1984) من معهد ماساتشوستس للتقنية MIT ودرّس بها. 

حاز على جائزة الملك فهد لأبحاث العمارة في العالم الإسلامي والتي أعطيت لمرة واحدة (1987)، وكذلك الجائزة الأولى لمنظمة العواصم والمدن الإسلامية لعام 2007
بالاضافة للعديد من الأبحاث، فقد ألف كتاب "قص الحق" وكتاب "عمارة الأرض في الإسلام" وكتاب
‏ Crisis In The Built Environment: The Case Of The Muslim City 

## النتاج العلمي لـ جميل أكبر

* [قص الحق](قص_الحق)
* [عمارة الأرض في الإسلام](عمارة_الأرض)
* [براءة الإسلام من براءة الاختراع](https://www.academia.edu/32050778/%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85_%D9%85%D9%86_%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B9)
* [النتاج العلمي لجميل أكبر على أكاديميا](https://fatihsultan.academia.edu/JamelAkbar)
* [النتاج العلمي لجميل أكبر على Research Gate](https://www.researchgate.net/profile/Jamel-Akbar)
* [صفحة جميل أكبر على ويكيبيديا](https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84_%D8%B9%D8%A8%D8%AF_%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1_%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1)

## قنوات النشر

* [تويتر](https://twitter.com/jamelakbar/)
* [قناة يوتيوب](https://www.youtube.com/channel/UCMtCJC1GndxNWOCincSWCHQ)
* [تلغرام](https://t.me/jamelakbar)
* [فيسبوك](https://www.facebook.com/app_scoped_user_id/10206057139465933/)
* [Research Gate](https://www.researchgate.net/profile/Jamel-Akbar)
* [Academia](https://fatihsultan.academia.edu/JamelAkbar)


<style>
.md-content .md-typeset h1 {
      display: none;
  }
</style>